《**王老五**》是中国1937年拍摄的一部电影，由[蔡楚生导演](../Page/蔡楚生.md "wikilink")，[江青](../Page/江青.md "wikilink")（当时艺名**藍蘋**）担任女主角，[联华影业公司出品](../Page/联华影业公司.md "wikilink")，1938年4月3日於[上海新光大戏院首映](../Page/上海.md "wikilink")。影片塑造了[上海滩的贫民生活](../Page/上海滩.md "wikilink")。男主人公“王老五”后来成了大龄单身男性的代名词。

## 剧情

王老五（王次龙饰）是个流浪汉，虽然生性善良，但由于贫困，35岁了还没有成家。他爱着邻家的穷姑娘（[藍蘋饰](../Page/江青.md "wikilink")），在姑娘父亲去世时，帮助安葬了他。姑娘因此对王老五产生了好感，并嫁给了他。

婚后两人生了四个儿女，继续过着贫苦的生活。不久，[一·二八事变爆发](../Page/一·二八事变.md "wikilink")，汉奸工头收买王老五纵火烧毁棚户区，在王老五准备放火时，察觉到了工头残害穷人的阴谋，便将手榴弹向工头掷去。工头开枪打伤了王老五，烧了他的棚屋，反诬其为汉奸。火光引来日本飞机掷弹轰炸，棚户区被毁，王老五也被炸死。

影片的最后，王妻在血泪交流中抬起头，将孩子们搂在怀中。

## 演员

  - [王次龙](../Page/王次龙.md "wikilink") 饰演 王老五
  - [蓝　蘋](../Page/江青.md "wikilink") 饰演 李　女（王妻）
  - [殷秀岑](../Page/殷秀岑.md "wikilink") 饰演 阿　廣
  - 韩兰根 饰演 阿　毛
  - 洪警铃 飾演 刀疤老洪
  - 尚冠武 飾演 老　李
  - 何剑飞 飾演 酒店主
  - 李淑貞 饰演 毛　妻
  - 嚴　斐 飾演 福　妻
  - \-{于}-渙渤 飾演 福　子
  - 江桂蘭 飾演 福　女
  - 傅繼秋 饰演 店夥甲
  - 裴　-{冲}- 飾演 店夥乙
  - 秦海郵 飾演 王長子
  - 周圓圓 飾演 王次子
  - 秦　玲 飾演 王三女
  - 熊塞聲 飾演 使　女
  - 溫　容 飾演 車　主

## 幕後

  - 劇務主任：孟君謀、屠恆福
  - 佈　　景：張漢臣
  - 錄　　音：鄺　護
  - 音　　響：耿幼庭
  - 剪　　輯：陳祥興
  - 配　　樂：林志音

## 歌曲

作词：[安娥](../Page/安娥.md "wikilink")；作曲：[任光](../Page/任光_\(音乐家\).md "wikilink")

## 影响

《王老五》中的男主人翁35岁还未结婚，影片中有插曲唱出了王老五的单身生活：“王老五呀王老五，说你命苦真命苦，白白活了三十五，衣裳破了没人补。哎呀呀王老五，衣裳破了没人补哇，依呀呀得儿喂，锅里有水没米煮，依呀呀得儿喂，可怜可怜王老五，天天害得相思苦……”

后来“王老五”就成了大龄单身男性的代名词。

1993年的香港电影《[射鵰英雄傳之東成西就](../Page/射鵰英雄傳之東成西就.md "wikilink")》，[梁家輝和](../Page/梁家輝.md "wikilink")[張國榮对唱的一幕](../Page/張國榮.md "wikilink")，是改编自这段插曲。

## 外部链接

  -
  - [当年《王老五》](http://www.news365.com.cn/wxpd/bhygb/shzd/200901/t20090119_2170657.htm)

[W王](../Category/中国黑白电影.md "wikilink")
[W王](../Category/1937年电影.md "wikilink")
[W王](../Category/中国电影作品.md "wikilink")
[W王](../Category/联华影业公司电影.md "wikilink")
[W王](../Category/上海背景电影.md "wikilink")
[Category:蔡楚生电影](../Category/蔡楚生电影.md "wikilink")